佛說大乘智印經卷第二

西天三藏寶法大師賜紫沙門智吉祥等奉　詔譯

爾時佛告舍利弗：「諸佛、如來若身、若心所獲功德難修、難證，亦難悟入。何以故？舍利弗！諸佛、如來眼觀諸色，是識不以色境而動；耳聽諸聲，是識不以聲境而動；鼻嗅諸香，是識不以香境而動；舌甞諸味，是識不以味境而動；身取諸觸，是識不以觸境而動。所以者何？識智自在，不於外境妄計好醜起愛憎故。

「舍利弗！諸佛、如來意緣諸法，勝智相應，了知所觀，無生非無生，是得最上無生；寂靜非寂靜，是得最上寂靜；禪定非禪定，是得最上禪定；律儀非律儀，是得最上律儀；戲論非戲論，是離最上戲論；分別非分別，是離最上分別；斷滅非斷滅，是得最上斷滅。

「舍利弗！諸佛、如來凡有所說，離諸虛妄，無不真實；義味充饒，止息諍論；心相平等，離諸異相不平等法；能令聞者除去惡欲，不生邪見，離邪思惟。舍利弗！諸佛、如來若於所證，無去無來、不常不斷、非空非有、離見離聞、無大小形、無方圓相。

「舍利弗！諸佛、如來於能證道相性圓滿，智慧光明；遠離異相及非異相；無諸揀擇及非揀擇；體若金剛，無破壞故；用如虛空，無取捨故；於勝善法無所愛著；於廣大行亦無怖畏；心相空寂，離論聞見。

「舍利弗！諸佛、如來於所安住邊際勝定清淨圓滿，不厭闠閙，不樂空寂；於一切時而常遊戲；於法、非法、情器差別悉能了悟；無不如境，定力堅固；縱遇惡緣不可破壞。

「舍利弗！諸佛、如來於諸世間尊貴、富饒一切樂境，如夢如幻、如棄遺跡，不依輔相、宰官、大婆羅門而有所求，是故不為名聞利養之所繫縛。

「舍利弗！諸佛、如來或有所聞情、非情聲，不緣此故而生差別，無差別心亦復遠離。

「舍利弗！諸佛、如來於諸所緣決定境相不生勝解，非勝解心亦復遠離。

「舍利弗！諸佛、如來於諸時分，不計延促、有盡、無盡、成壞、差別，非差別心亦復遠離；了知諸法無言、無說、離去、來今；於心、心所無有相應，無不相應；思惟計念悉皆不生；無有此岸，無有彼岸；於諸情器無上、中、下；深心堅固，不可破壞。

「舍利弗！諸佛、如來所有身相無所動作，離諸事業；怨憎、違戾、信向、親厚，以平等慈隱顯不二。由昔因中離無邊障、修無邊行，於諸眾生施大悲智，真實觀察，隨其所宜，具能饒益，令諸有情應自所求歡喜滿足。故於所得身相智慧，唯自證知，餘無所解；於自身色無有齊限，與虛空等，無有隱顯，周遍一切，勝功德力之所莊嚴，相好圓滿，無有缺減；於蘊處界中無在、無不在；於諸有情所習事業悉能棄捨，除方便智示現修作；內心清淨，外色清淨。

「舍利弗！如上所說，皆是如來若身、若心勝善功德莊嚴之相，周遍平等。若以汝等分別之心欲見如來勝定任持所有身相，是如來身不可得見。」

爾時舍利弗重白佛言：「世尊！云何如來色身圓滿得名無相？云何智印三摩地周遍平等？」

爾時世尊欲重宣此義，而說偈言：

「如來身心相，　由定智所生，

不假外境牽，　識相分別動。

意緣一切法，　與身無有異，

離是非差別，　所得為最上。

若以小智力，　欲見善逝身，

如月印晴空，　妄謂水中現。

身相本微妙，　復由勝定持，

離長短方圓，　無去來住立。

內心寂不動，　澄靜若虛空，

息泯身心相，　自然無所有。

以無所有心，　不著香味觸，

離諸蘊處界，　以此觀如來。

如見水中月，　雖不得真實，

既離分別心，　是亦名為見。

如來智印門，　非我獨能證，

若大心眾生，　希求無厭倦，

得最上等持，　依此勝定力，

於佛智印門，　亦當無所得。

此經所生福，　無盡如虛空，

我以方便智，　少略而讚說。

十方諸佛土，　百千酤胝剎，

滿中諸珍寶，　若人持供養，

時經無量劫；　不如聞是經，

書寫或受持，　是人所得福，

比前行施者，　復倍河沙數。

若人行慈心，　饒益諸有情，

不如依此經，　悟佛三摩地。

若於眾生界，　心常行忍辱，

不如彈指頃，　修習殊勝定。

其所生功德，　猶如須彌山，

將以對微塵，　大小莫為比。

若人行精進，　勇猛為諸善，

不如聞此經，　依教悟其理。

所獲諸功德，　百千萬億分，

若以共較量，　比況不及一。

若人修禪定，　安住無量劫，

坐臥若經行，　周遍諸佛剎，

不如一時中，　聞此經功德。

若於塵沙劫，　能修習智慧，

斷除煩惱纏，　名聞普周遍，

不如剎那時，　讚佛智印海，

如以大海水，　比較於一滴。

若欲觀佛者，　須離諸名相，

了知諸法性，　非空亦非有。

若但了知空，　設如蘇部底，

於佛智印門，　亦無所悟入。」

爾時世尊說是偈已，告舍利弗：「如我所說如來智印三摩地法，若諸菩薩能於十方諸佛世界為欲圓滿無礙智慧，應當修學是三昧地，晝夜精進，身心安住而不散亂，亦不懈廢。舍利弗！如是菩薩摩訶薩若欲願見十方世界諸佛國土一切如來，悉皆能見。舍利弗！此三摩地是菩薩摩訶薩無量無邊最勝法門、甚深法眼，而於諸法得無障礙，通達了知，無所忘失，是名如來最勝總持陀羅尼門。

「若諸菩薩心欲圓滿一切說相，為欲成就無上菩提微妙體性，應當志心精勤修學是三摩地智印法門。

「若諸菩薩隨欲遠離諸惡業行，無諸障礙，成就最上清淨之法，以智慧力摧伏怨魔，遠離不善，諸相平等，如如來智無諸染穢，諸業障盡，清淨無垢。安住如來究竟智地，能使諸惡、一切魔怨咸皆止息，無所退動；覺智明了，知彼一切諸眾生等種種分別、愛樂境相、善不善業因果差別；了知一切諸眾生等意地微細、煩惱結縛，善能知彼，解諸有情一切縛法；應當修學如來所說方便最上勝三摩地智印法門。

「若諸菩薩欲令眾生志樂堅固，心欲思惟、求無上法，應當精勤修習如是三摩地門，自然成就無上勝法。

「若諸菩薩意欲宣說諸佛、如來應諸有情種種根病對治等法，應當精勤修習如是三摩地門，自然於法分別演說無有障礙。

「若諸菩薩心欲於彼三乘聖法，分別曉悟真、俗諦相甚深法義，應當精勤修習如是三摩地門，自然於法智慧明了，不生闇鈍。

「若諸菩薩欲於酤胝百千劫數了悟生滅、幻化、不堅，能證諸法真實自性，清淨解脫，應當精勤修習如是勝三摩地。

「若諸菩薩欲於生滅十二因緣——無明為始，發生業行，招集苦報，貪染、執著、愛欲增盛，假有聚成生、死、病相，變易無常，流轉諸趣——於生滅因而自覺悟，應當精勤修習如是勝三摩地。

「若諸菩薩欲了一切雜類有情，起見、造業、報相差別、心識明昧、正念顛倒、異分有情，如實了知根性利鈍，方便教示，漸令悟入真實正法，住信行地，應當精勤修習如是勝三摩地。

「若諸菩薩意樂成就諸佛國土、清淨業因、純善境界，身心寂靜，眷屬調順，遠離嫉妬、憍慢過失，親近恭敬，平等愛樂，無怨憎想，應當精勤修習如是勝三摩地。

「若諸菩薩意欲發萌自身智慧勝妙光明，照曜自他生死、黑暗、愚癡重障，斷三界惑，滅諸苦報，自在解脫，應當精勤修習如是勝三摩地。

「若諸菩薩欲知十方所有世界一切有情死此生彼、壽命延促所經長劫及以剎那生滅分限，定由先業招引勢力所感如是，自類果報如實了知，前後決定壽命根本，應當精勤修習如是勝三摩地。

「若諸菩薩欲知聲聞及辟支迦、菩薩、如來從自因地所行妙行，於四聖諦斷滅、修證，十二因緣逆順觀察，寂然自覺微妙甚深，十到彼岸清淨因行，各各獲得究竟果報，應當精勤修習如是勝三摩地。

「若諸菩薩欲於一切語言、音聲、角論、辯捷應時詶對，不踈、不謬、方便善巧，於諸世俗及以勝義顯示明了，令人易解，不生疑惑，印證決定，應當精勤修習如是勝三摩地。

「若諸菩薩意欲了知佛法正因，三乘善行方便隨順，根本差別有上中下，稱性悟入菩薩因地，漸以熏修，植諸善本，得如來智，應當精勤修習如是勝三摩地。

「若諸菩薩意欲成就諸佛如來圓滿覺智，不起分別，現種種身，以平等慈任運攝受一切有情，令各生起歡喜，愛樂修學菩薩心地行願，應當精勤修習如是勝三摩地。

「舍利弗！如我所說三摩地法，是為最勝；如摩尼珠，一切有情凡所樂欲，悉得如意，無不滿足。舍利弗！若諸菩薩摩訶薩等得此如來三摩地法，一切所須諸法、聖財及微妙行，悉得如意，行願圓滿。是故應當精勤修學。」

爾時世尊欲重宣此義，而說偈言：

「如來所有智，　最上更無等，

隨性相差別，　一切皆能證。

平等智光明，　普照諸縛著，

能入智慧門，　得無量自在。

智相及智性，　能印證諸法，

分別諸善惡，　及世俗勝義，

曉了如是法，　智慧無有盡。

譬如大明日，　光照於三界，

普於諸幽暗，　一切皆破壞，

成就平等法。　是真實聖智，

一切三摩地，　皆從智印出，

名為諸佛種，　亦名大摩尼，

利益諸有情。　亦如世間人，

有最勝珍寶，　財富無有盡，

濟諸貧乏者，　皆令得充足。

法財施眾生，　亦復無有盡。

神通及智慧，　最勝妙法門，

皆從三摩地，　智印寶所生。

譬如諸國土，　有大摩尼珠，

諸王皆愛樂，　臣佐普護持，

如是摩尼寶，　諸寶無有上。

我說智印寶，　殊勝最第一，

總持智光明，　破壞於諸見，

境界悉明了，　遠離諸冥暗。

安住寂靜心，　不分別好醜，

修清淨智慧，　財法無窮盡，

貪染無所著，　無六十二見，

正念悉平等，　入甘露法門，

速得如來智，　成就相好身，

具足三十二，　得最勝菩提。

等一切佛覺，　妙智已圓明，

到菩提彼岸，　證涅槃自性，

具自他圓滿，　功德悉成就。

無量無邊際，　甚深微妙法，

總持陀羅尼，　解脫常寂靜。

能具足十力，　又以大願海，

布施波羅蜜，　持戒及忍辱，

精進與禪定，　智慧常堅固。

安住六度中，　長時無間斷，

無有諸怖畏，　離煩惱苦業，

魔羅與眷屬，　不能得其便。

能引導眾生，　不捨於正法，

漸入如來家，　得遊智印門。

能於賢劫中，　及十方世界，

一切諸佛會，　親近皆隨喜。

是名真佛子，　無有能破壞。

若有信解人，　能書寫此經，

或讀誦受持，　愛樂廣流布，

長時無懈倦，　於義味明了；

當知如是經，　三世諸佛母，

出生智印寶，　如來功德藏。」

佛說大乘智印經卷第二

佛說大乘智印經卷第三

西天三藏寶法大師賜紫沙門智吉祥等奉　詔譯

爾時會中復有殑伽沙那庾多數一切菩薩，聞佛如來說是三摩地，離諸障礙，心得解脫；於陀羅尼祕密深法隨意悟入，印證明了，決定住持。

復有六十八那庾多菩薩，於百千劫已修習禪定解脫，離諸妄想、生死、怖畏，常樂熏修微妙勝行，聞此最上三摩地法，心懷踴躍，於阿耨多羅三藐三菩提得不退轉，證陀羅尼音聲辯才，得無礙解。

復有六十億諸天及人，聞佛所說智印法門，歡喜無量，恭敬讚歎、禮拜、供養，而於阿耨多羅三藐三菩提心生愛樂，於三摩地甚深勝法無有疑惑，咸生信解；於菩提心堅固不捨；於智印門勇猛精進；由大願力修諸善本，根性成熟便得住於阿惟越致，信受如來所行行願，心意決定，無諸退屈。

于時世尊知彼善根因緣純熟，欲授其記，告諸菩薩言：「善哉！善哉！汝等從此過三十億劫，各各於諸佛國土具足修習六波羅蜜，所有難行最勝行願，一切皆能圓滿成就。種習俱盡，得大菩提，皆當作佛，悉同一號，名無畏如來。汝天人眾、諸善男子，已於過去無量佛所植眾善本，信樂大乘。今於此會得聞如是微妙甚深希有之法，欣樂受持。諸善男子！汝等從此過億千劫同得作佛，皆同智印如來。」

爾時世尊為此菩薩及天人眾授佛記已，普觀眾會，以柔軟音語妙吉祥童真菩薩言：「我觀此會菩薩、天人，雖各於彼最上菩提發堅固心，勇猛不退，未能於彼末世邪見道中建立正法。唯汝能於三千世界五濁惡時利益、安樂一切眾生，方便守護，分別演說；於一切處廣令流布，使離虛妄及諸愛染，不為名譽之所縛著。」

爾時妙吉祥童真菩薩從座而起，端容，整服，右膝著地，胡跪合掌，頂禮世尊，持種種華以為供養，瞻仰、讚歎得未曾有，而白佛言：「善哉！世尊！如我觀察一切諸法，皆不可得。而我願樂守護無上正等菩提，及願樂心亦不可取。世尊！此菩提道性離分別，非在內、外、中間，無見、無聞、非取、非捨、圓滿、寂靜、不可相求，離戲論故。」

是時會中復有三百酤胝菩薩從座而起，頭面作禮，恭敬讚歎，而白佛言：「我等亦當守護世尊無量阿僧祇那庾多酤胝數劫所得阿耨多羅三藐三菩提祕密甚深難解之法，於未來世方便為人，受持、讀誦、敷繹妙義，書寫恭敬供養。」于時一切菩薩作是語已，各各脫身所著上衣而用供養，發是願竟，退坐一面。

爾時世尊告彌勒菩薩摩訶薩言：「汝能具足廣大慈悲，於後末世若諸眾生不樂正法，於如是時護持此法，令諸眾生不生邪見。」

爾時彌勒菩薩摩訶薩於世尊前頭面作禮，而白佛言：「我當願於五濁惡世方便守護是三摩地，令不斷絕，使諸邪見、散亂眾生漸次悟入摩訶衍曩最勝妙法。」

世尊復告彌勒菩薩言：「今此會中三百八千酤胝菩薩安住是法，信解受持，心生願樂，精進修學，誓不退捨。復有菩薩心未堅固，而於是法不能受持，亦不愛樂；於後末世五濁劫中不能護持如來無量阿僧祇劫庾多酤胝劫數所修阿耨多羅三藐三菩提法；於是法中轉生諍訟及諸煩惱，不能任持、愛樂、修學。」

彌勒菩薩復白佛言：「世尊！云何菩薩而不愛樂最上勝法？若有菩薩意欲修習如是法行，發幾種心而能成就？」

爾時世尊告彌勒菩薩言：「諦聽！諦聽！善男子！由諸菩薩俱生我法，愚癡、闇鈍以為障礙，雖有智慧而不明了，故於菩提無決定心，數數退捨，多不愛樂。若有菩薩欲於如是勝三摩地智印上乘，堅固趣求，意樂證入，應於菩提發七種心。云何七種？一者、如佛世尊往昔因地，訪善知識，不惜身命，為求佛道，發菩提心。二者、於諸微妙一切勝法愛樂修學，專心守護，為如是等發菩提心。三者、現諸有情有種種苦，晝夜憂惱，無解脫時，起大悲心，普欲救拔，為如是等發菩提心。四者、普欲利益一切眾生無怨親想，皆得快樂，自在解脫，為如是等發菩提心。五者、普於一切諸眾生等歡喜布施，方便攝受，令離怖畏，於如來法不生怯弱，為如是等發菩提心。六者、見諸菩薩發菩提心而生欣樂，親近修學，同諸菩薩發菩提心。七者、為聞如來身相殊勝功德，圓滿第一清淨；為求出世無垢聖果發菩提心。善男子！如是菩薩發此七種最勝妙心，能於無上正等正覺漸次成就，不捨眾生，守護正法。是名七種發菩提心。善男子！若諸菩薩善能修習四無量心，學佛、如來甚深法藏，復能成就五種勝法。是諸菩薩具足名曰阿惟越致。」

彌勒菩薩復白佛言：「世尊！云何五法得不退轉？」

「善男子！一者、於諸眾生起平等心，於自眷屬不生親昵，於他有情亦不厭捨。二者、見諸有情而得利養，深生歡喜，善言讚美，不生憎嫉、煩惱之心。三者、於佛、如來微妙勝法，意願聽聞及欲宣說，為欲護持如是法藏，不惜身命，廣布流通，相續不斷。四者、所有資生種種財寶無有慳悋，悉能惠施一切有情，及以上妙飲食、湯藥平等普濟，皆令充足。五者、於諸如來所得最上勝功德法廣大智慧祕密總持歡喜愛樂，精勤修學。是為菩薩五種勝法，應當於此決定趣求，心不退轉。」

佛告彌勒菩薩摩訶薩：「復有五法，其性剛強，能障菩提不得解脫。云何五法？一者、於三乘法不能解了。二者、貪求利養而無厭足。三者、常懷慳惜，不能惠捨。四者、諂曲不實，無時間斷。五者、口但談空，不了諸相。彌勒菩薩！如是五法，慣習剛強，覆障菩提，不能成就無上聖果。

「復有五法，若諸菩薩而能具足，即於如來所說勝法開導演說，堅固修習，入聖性地。如是菩薩名為阿惟越致。云何五法？一者無我，遠離相縛，不執自、他。二者無法，遠離封著世俗、勝義軌持自性。三者智性、智相平等不二，無諸憎愛，寂靜湛然。四者不著菩提及與眾生，不愚善惡、因果、漸次。五者了知如來功德、色身、神通、變化、成道、入滅差別之相。善男子！如是五法具足了知，名阿惟越致，能成無上正等正覺。」

爾時世尊而說偈言：

「無智眾生類，　妄說法非法，

論世俗語言，　研求於好醜，

自身口意業，　而不能守護。

專意修習者，　愛樂於寂靜，

行持戒忍辱，　言語常柔軟，

能護持菩提。　如犀樂獨處，

捨離於闠閙，　常樂居空寂；

如鹿在深山，　悉無諸怖畏，

如是修行者，　如風無所著，

為護持深法，　能捨於身命。

其心無所欲，　動靜與施為，

咸皆為饒益，　智慧常明敏，

不愚諸境相。　後五濁惡世，

無信諸有情，　不能受是法，

觸處生疑惑，　無所能覺了，

妄行於邪行，　狂亂心顛倒。

如是愚癡人，　於此菩提法，

而不能守護，　亦不樂修習。

我念過去世，　於燈明佛所，

聞是三摩地，　而發意修習。

復過於百千，　酤胝劫數已，

復有佛出世，　號名曰髻幢，

為無量眾生，　說此三摩地。

第一會說法，　而有八十億，

那庾多菩薩，　心得不退轉；

第二會眾數，　七十那庾多；

第三會說法，　復有七十三，

那庾多菩薩，　皆住不退地。

其佛壽長遠，　身所出光明，

廣六十由旬。　復有比丘僧，

九百千酤胝，　遠離諸苦縛，

皆得阿羅漢。　時有轉輪王，

號名曰福上，　統領閻浮提，

地里計其數，　七百千由旬。

王者四天下，　嬪妃及婇女，

其數六酤胝，　而有千王子，

諸相悉具足。　其土號光慧，

人民皆快樂，　有八百酤胝，

諸城及園苑，　上妙眾華果，

種種皆嚴好，　摩尼寶莊嚴，

如諸天境相。　爾時轉輪王，

而於睡夢中，　聞有佛出世，

其名曰髻幢。　於是夢覺已，

尋將所領眾，　臣佐及人民，

百六十酤胝，　而來至佛所，

為聞三摩地。　時王聞是經，

甚深真實法，　心生大歡喜，

即以諸國土，　咸皆施於佛，

而以為供養。　於一切國土，

用上妙栴檀，　各起諸精舍，

園林皆具足，　金銀諸珍寶，

種種而嚴飾。　如是供養佛，

經於八萬歲，　安住佛法中，

能遠離諸惡，　於情及非情，

常興修勝善，　棄捨諸愛樂，

深心無所欲，　唯以真實語，

化利諸眷屬。　而於一日中，

所伸諸供養，　其數無有邊，

如是供養佛，　為求三摩地，

得名生佛家。　是最上真實，

甚深微妙法，　非住相能求，

非妄心所得；　而此三摩地，

名如來智印。　時王聞是法，

棄國而出家，　經於八萬歲，

常習三摩地，　而於晝夜中，

未曾有懈廢。　佛於長時中，

說法廣開悟。　是髻幢如來，

後入般涅槃，　王造窣覩波，

六十四酤胝，　一一窣覩波，

各五百傘蓋，　七寶以莊嚴，

及諸眾妓樂，　然百千香燈，

光明普照曜，　種種供養具，

皆悉廣嚴備；　積累計其數，

七萬三千歲。　復為諸眾生，

說是三摩地，　無相殊勝法，

其心無所住。　若為人恭敬，

供養讚歎者，　心亦不生喜，

遠離諸有相，　及以諸呪術，

常護持正法。　經八千酤胝，

七十那庾多，　安住如來法，

寂然常快樂，　於一切學處，

而無不具足。　成就菩提法，

三業悉清淨，　於諸已受學，

繫心無間斷，　於所未學法，

精進勤修習。　以大智慧力，

及勝解印持，　思惟常憶念，

而無有忘失，　遠離諸戲論，

及以諸異想。　非如惡世中，

妄行菩提行，　雖教化有情，

貪求於名譽，　為利養說法，

安住諸有相，　言一切皆空，

實不了空性，　是即名為著。

悟心與說異，　邪命不清淨，

及行於非法，　口但能談空，

心為相所縛；　若修如是行，

究竟無所得。　時福上輪王，

即今安樂國，　無量壽佛是。

爾時王千子，　今此賢劫中，

千佛世尊是。　今此大會中，

我前聽法者，　時同王出家，

為比丘者是。　憶念於往昔，

酤胝那庾多，　一切佛法中，

出家聞正法，　聞悉能解了，

由是無量劫，　行種種方便，

供養於諸法，　不著菩提相，

安住實際中。　得見燈明佛，

福智皆平等，　如為我授記，

未來世成佛，　號名曰釋迦。」

佛說大乘智印經卷第三

佛說大乘智印經卷第五

西天寶輪大師賜紫沙門金總持等奉　詔譯

爾時歡喜王菩薩、彌勒菩薩、妙吉祥菩薩，并六十不可思議菩薩摩訶薩等，在大眾中而為上首，合掌恭敬，咸白佛言：「大悲世尊！我等今者得聞如是微妙勝法，於彼未來堅固守護，教諸眾生發無上慧，於此勝法如說而行，遠離諸惡，不生憍慢，亦不貢高，無有諂曲、愛憎之心，於彼自他怨親之境悉皆平等，於諸如來無數酤胝百千萬億那庾多劫所得無上大法總持智印法要，愛樂受持、書寫、讀誦，乃至展轉相續流通而無間斷。」

于時世尊聞是歡喜王菩薩、彌勒菩薩、妙吉祥菩薩，并六十不可思議菩薩摩訶薩等，發生無上護正法心，安樂眾生利益語已，於大眾中以清淨音而說偈言：

「種諸善根離諂慢，　寂靜安住無諸惡，

深忍堅固不動搖，　常正憶念於勝慧。

如是安住具大力，　而能守護法財聚，

離諸惡行無過患，　不為名聞與利養。

無有諍訟離染著，　普皆平等如虛空，

如是之人能守護，　漸次得成此三昧。

深忍堅固樂菩提，　晝夜精進無懈廢，

守護威儀離諸惡，　於甚深法而增長。

世間一切諸財寶，　眷屬親姻無所愛，

悉皆厭捨離諸著，　無怨親想心平等，

如是之人得成就，　無上大寶三摩地。

於晝夜中勤精進，　能於是法生覺悟，

尊重恭敬於善友，　歡喜稱讚是三昧，

能解世間無盡法，　故於染境無所著。

印忍諸法心清淨，　如百酤胝日光照，

智慧光明破諸暗，　能入如是深法義。

是人智解離諸著，　猶如日月處虛空，

與大雪山等堅厚，　鎮壓大地能莊嚴；

亦如釋梵轉輪王，　有大威儀人恭敬，

亦名無上大醫王，　能除種種諸病苦。

盡諸業障心清淨，　摧破魔羅諸眷屬，

漸次成就他心智，　了別種種差別心，

憶念過去那庾劫，　滅除煩惱熾盛火。

此人善逝所稱讚，　證悟菩提真空理，

能入如來智印門，　獲諸無邊諸寶藏。

了達名相無自性，　不著空有處中道，

觀察五蘊如塵幻，　印證四大體非真，

一切有為皆生滅，　妄心造作成輪迴。

勝智三昧性寂靜，　離諸分別難思議，

湛然三世本自如，　無去無來無所動。

若見末世邪見人，　於佛正法著空有，

又復於此無所證，　自言我得法性空，

是各增長眾生見，　世世遠離菩提心，

復見有人隨順學，　涕淚悲泣身毛舉。

又復末世諸釋種，　具諸衰損無威儀，

為求菩提而出家，　於彼菩提不安住，

破戒破見毀威儀，　晝夜親近不善人，

為貪利養及資生，　所得還將利親族，

如渡大海失浮囊，　是必遙觀彼岸遠。

其有上乘真釋子，　棄捨如是諸世間，

猶如蓮華出淤泥，　本性清淨無所染。

我今教汝歡喜王，　應當正念常守護，

摧伏妄想生真智，　於此希求具眾德，

精進修學無懈怠，　是即名為諸佛子。

譬如世間穀麥種，　數如河沙那庾多，

以此種子致良田，　展轉相生無量劫，

所得子實莫可量，　算數譬喻尚不及，

如是展轉盡東方，　河沙數種亦如是，

乃至十方佛國土，　所種子實無差別。

如是一種為一佛，　一佛設復有百頭，

一頭而現於百舌，　共讚如來三摩地，

於彼殑伽沙劫中，　亦復宣說不能盡。

如將芥子等須彌，　又如纖草敵空界，

或以毛頭一滴水，　用對無涯四大海，

如是功德共較量，　譬如算數不能及，

應當於此甚深經，　長時精進而修學。」

爾時歡喜王菩薩、彌勒菩薩、妙吉祥菩薩，并六十不可思議菩薩摩訶薩等，聞佛世尊說是偈已，發起堅固大菩提心，踊躍精進，復白佛言：「大悲世尊！所有第一義諦、最勝涅槃甚深法義，我等眾會雖生信心，未能深解。惟願世尊為我等輩分別解說！」

于時世尊以一圓音，語歡喜王菩薩、彌勒菩薩、妙吉祥菩薩，并六十不可思議菩薩摩訶薩等言：「善男子！如是勝法本來寂靜，離諸分別，絕諸戲論，假有名言，顯示宣說。」

諸菩薩言：「大悲世尊！云何此法離諸分別，絕諸戲論，假有言說，方便顯示？」

佛告善男子：「如是勝法雖有言說，體不可得，故無分別。云何此法體不可得？以是勝法無修、無作，故不可得。云何此法無修、無作？以是勝法本無生滅，故非修作。云何此法無有生滅？以是勝法性離所取，亦非能取，故無生滅。云何此法無能所取？以是勝法無住、無處。云何此法而無住處？以是勝法無變易相，故無住處。云何此法無變易相？以是勝法無彼、無此，故無變易。云何此法無彼、無此？以是勝法非有為亦非無為故。云何此法非有為亦非無為？以是勝法非虛、非實故。云何此法非虛、非實？以是勝法非心亦非非心故。云何此法非心亦非非心？以是勝法不可了別故。云何此法不可了別？以是勝法無有識變故。云何此法無有識變？以是勝法非相應、非不相應故。云何此法非相應、非不相應？以是勝法自性平等故。云何此法自性平等？以是勝法不可相求故。云何此法不可相求？以是勝法無安住相故。云何此法無安住相？以是勝法無有自相故。云何此法無有自相？以是勝法本性空寂故。云何此法本性空寂？以是勝法無染著故。云何此法無染著？以是勝法離彼言說、清淨故。善男子！由是勝法離諸分別、無修、無作，乃至離彼言說、性清淨故，名為涅槃。」

爾時歡喜王菩薩、彌勒菩薩、妙吉祥菩薩，并六十不可思議菩薩摩訶薩等，而白佛言：「世尊！如是勝法，人所難解。世尊！一切諸法入法界性，了無所得。如是法性令我等輩云何守護？」

佛告歡喜王菩薩、妙吉祥菩薩，并六十不可思議菩薩摩訶薩言：「善男子等！如是勝法不可思議，離諸分別及以戲論。若於是法起分別想及以戲論，則法有二。若法有二，則墮生滅。何以故？此無上法第一義諦，亦無有生，亦無有滅。如是了知是名守護。」

爾時世尊為諸菩薩復說偈言：

「無作勝法非空有，　離諸言說及分別，

若有得法著二邊，　是名分別諸戲論，

而於是法不相應，　但能增長於染慧。

此法無相無憎愛，　離諸推求無所得，

若自說言我忍空，　自生分別諸戲論，

彼諸空性不可得，　以分別心難思量。

若於諸法無疑謗，　是即名為不退轉，

離煩惱縛得解脫，　於此勝法心印忍。

若人妄了生分別，　尋求推度失正解，

籌量諸法著有空，　以性以相本無二，

用智求智不可得，　智外更無餘智慧。

演說輪迴有為相，　是智非智迷真空，

若言少分是實有，　虛妄想故成生滅，

若證真實即能知，　一切諸法本常住。

愚人妄想成流轉，　厭生死故求涅槃，

增長我見有差別；　智者了知法無二，

明與無明本同體，　由不信故懷驚怖。

是人堅固執邊見，　增長言說諸戲論，

說有為法名涅槃，　是於正法生破壞。

心與非心無自性，　而彼自性亦非心，

一切諸法本無相，　無言無說湛然空。

法從緣起非真實，　諸法滅盡亦非諦，

八諦四諦明真俗，　亦名如來方便智。

如來實智不可得，　所說諸法亦復然，

譬如醫師治諸病，　隨病處方無執著，

若能如是生覺悟，　是則名為善逝子。

涅槃本性皆平等，　廓如太虛無邊際，

三乘聖智同涅槃，　無減無增無戲論，

法界實無一眾生，　亦無一字可言說。

有情執自分別心，　謂是涅槃無所住，

無明妄念結輪迴，　惑業生苦常相續。

一真實諦離開見，　或言四種亦隨宜，

有苦報故說集因，　由滅理故明道諦。

末世眾生多妄想，　不為淨行而出家，

以名利故破威儀，　積煩惱故興鬪訟。

修習功德諸比丘，　於此勝法能成就，

遠離名聞及資生，　樂居蘭若無求取。

譬如麟角獨居山，　思惟如是三摩地，

八十酤胝兩足尊，　慈心加被修習者，

諸天見已咸歡喜，　潛形晝夜常守護。

智慧破暗如日光，　出生勝法同甘露，

其有受者智印門，　夢中常與諸佛會。

汝等皆懷勇猛心，　堅固修習無退捨。」

爾時世尊復告妙吉祥童真菩薩言：「妙吉祥！若諸菩薩及末世眾生為欲成就無上菩提，於是三摩地智印深法相應修學；為欲成就如來八十種好，於是三摩地智印深法相應修學；為欲成就如來十八不共勝法，於是三摩地智印深法相應修學；為欲成就如來十力、四無所畏、四無量心——大慈、大悲、大喜、大捨——於是三摩地智印深法相應修學；為欲成就諸佛五眼，於是三摩地智印深法相應修學；欲得諸佛廣大壽命、種種莊嚴、勝妙國土、威德自在，於此三摩地智印深法相應修學；為欲成就諸大菩薩、利根聲聞，欲得如來智慧色身、廣大總持勝妙法門，及解一切眾生言音差別、心行、根性，具足神通、辯才無礙、曉了諸法，於是三摩地相應修學。所以者何？菩薩摩訶薩若於是三摩地而得相應，所獲如是種種功德普遍具足，成就菩提無上大法。諸法所依，名無上道；智出世間，號正遍知；自性寂靜，名為如來。如說修行而無有等，非等等故，無起、無滅，出世究竟，離諸言說，名第一諦。真實義諦，無所破壞，堅固、調伏，是名如來不可思議最勝之法。妙吉祥！我由往昔修習、安住是三摩地智印深法，見然燈佛，得無生忍，授菩提記。」

時妙吉祥菩薩而白佛言：「世尊！如來於然燈佛所悟無生忍，得菩提記，於無量劫在生死中，云何修諸難行、苦行得成菩提？」

佛告妙吉祥菩薩摩訶薩言：「我於往昔為求佛道，成熟一切諸眾生等清淨善根，以大願力經無量時，勤修苦行，化利有情，隨其根性有上、中、下，各令悟入三乘法義，漸次修行而有所證。妙吉祥！我於爾時因是願行而得菩提及與涅槃。」

爾時世尊而說偈言：

「若欲是法而相應，　獲得如來無量慧，

十方百億諸世尊，　皆悉來護修習者。

若於甘露甚深法，　能解一切諸妙義，

是名總持陀羅尼，　修習之者皆獲得。

解了言音滅諸罪，　能破執著解諸縛，

涅槃無生亦無滅，　無去無來無住處。

莊嚴十力諸相好，　成就一切佛功德，

圓滿清淨解脫音，　普應無量諸含識，

所出音聲能解了，　一切聞者皆歡喜。

遠離邪見無分別，　最勝清淨盡無垢，

能於是經相應學，　究竟能得菩提道。

若人於彼三七日，　一心思惟如是法，

不生懈怠捨親緣，　晝夜修習得增長，

慈悲遠離於嫉妬，　守護尸羅絕諍訟，

獲得平等正遍知，　深心歡喜常解脫，

遠離造作諸緣起。　譬如蓮華不染著，

堅固不起諸貪愛，　亦如飛禽離繫縛。

得此最勝法門時，　三千世界皆震動，

諸天競奏妙音樂，　散施末香及沈水，

百千幢幡及天衣，　清淨華鬘及瓔珞，

摩尼珠冠及寶蓋，　金鈴間錯悉莊嚴，

一切諸天作歌舞。　諸龍金翅修羅王，

比丘僧與優婆塞，　比丘尼及烏婆夷，

各各脫身上妙衣，　以用散佛為供養，

恭敬讚歎意思惟，　誓求於此無上道。

我說如是甚深法，　發生菩提心不退，

此會河沙信解人，　究竟皆得無生忍，

諸餘剎土未來眾，　展轉聞法心歡喜。」

爾時世尊說是偈已，阿僧祇數諸眾生等各踊躍發菩提心。復有八十那庾多數諸大菩薩得聞是法，於無上道得不退轉。復有六萬三酤胝菩薩摩訶薩得無生法忍。復有六十三酤胝菩薩摩訶薩而得三摩地。無數眾生而得聖果。十方所來諸大菩薩得悟如是智印三昧。

佛說此經已，六十不可思議菩薩、歡喜王菩薩、彌勒菩薩、妙吉祥菩薩摩訶薩等而為上首，與賢劫中諸大菩薩，并賢吉祥金光夫人、諸大聲聞、一切世間天人四眾、乾闥婆王、阿修羅等，聞佛所說，皆大歡喜，信受奉行。

佛說大乘智印經卷第五